\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

\emph{Cet exercice porte sur l'algorithmique et la programmation.}

Un palindrome est un mot qui se lit de la même manière de la gauche vers
la droite que de la droite vers la gauche (exemple : « kayak » est un
palindrome).

On propose ci-dessous une fonction pour tester si un mot est un
palindrome.

On précise que, pour une chaîne de caractères chaine :

\begin{itemize}
\item
  l'instruction \texttt{len(chaine)} renvoie sa longueur ;
\item
  l'instruction \texttt{chaine{[}-1{]}} renvoie son dernier caractère ;
\item
  l'instruction \texttt{chaine{[}1:-1{]}} renvoie la chaîne privée de
  son premier caractère et de son dernier caractère.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{def}\NormalTok{ tester_palindrome (chaine):}
    \ControlFlowTok{if} \BuiltInTok{len}\NormalTok{(chaine) }\OperatorTok{<} \DecValTok{2}\NormalTok{:}
        \ControlFlowTok{return} \VariableTok{True}
    \ControlFlowTok{elif}\NormalTok{ chaine[}\DecValTok{0}\NormalTok{] }\OperatorTok{!=}\NormalTok{ chaine[}\OperatorTok{-}\DecValTok{1}\NormalTok{]:}
        \ControlFlowTok{return} \VariableTok{False}
    \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
\NormalTok{        chaine }\OperatorTok{=}\NormalTok{ chaine[}\DecValTok{1}\NormalTok{:}\OperatorTok{-}\DecValTok{1}\NormalTok{]}
    \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ tester_palindrome(chaine)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  On saisit, dans la console, l'instruction suivante :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ tester_palindrome(}\StringTok{'kayak'}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

  Combien de fois est appelée la fonction \texttt{tester\_palindrome}
  lors de l'exécution de cette instruction ? On veillera à compter
  l'appel initial.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]

\end{Highlighting}
\end{Shaded}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\alph{enumii}.}
  \tightlist
  \item
    Justifier que la fonction \texttt{tester\_palindrome} est récursive.
  \end{enumerate}


  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\alph{enumii}.}
  \setcounter{enumii}{1}
  \tightlist
  \item
    Expliquer pourquoi l'appel à la fonction \texttt{tester\_palindrome}
    se terminera quelle que soit la chaîne de caractères sur laquelle
    elle s'applique.
  \end{enumerate}

\item
  La saisie, dans la console, de l'instruction
  \texttt{tester\_palindrome(53235)} génère une erreur.

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\alph{enumii}.}
  \tightlist
  \item
    Parmi les quatre propositions suivantes, indiquer le type d'erreur
    affiché :

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      ZeroDivisionError
    \item
      ValueError
    \item
      TypeError
    \item
      IndexError
    \end{itemize}
  \end{enumerate}


  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\alph{enumii}.}
  \setcounter{enumii}{1}
  \tightlist
  \item
    Proposer sur la copie une ou plusieurs instructions qu'on pourrait
    écrire entre la ligne 1 et la ligne 2 du code de la fonction
    \texttt{tester\_palindrome} et permettant d'afficher clairement
    cette erreur à l'utilisateur.
  \end{enumerate}

\item
  Écrire le code d'une fonction itérative (non récursive)
  \texttt{est\_palindrome} qui prend en paramètre une chaîne de
  caractères et renvoie un booléen égal à \texttt{True} si la chaîne de
  caractères est un palindrome, \texttt{False} sinon.

\end{enumerate}
